<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<strona>

	<tytul>Zagłada japońskich okrętów</tytul>
	<zakladka>kontynuuj</zakladka>
	<pamietaj />

	<obrazek duzy="images/fuso.jpg" maly="images/fuso_m.jpg" tytul="Wielokrotnie trafiony okręt Fuso" />
	<p>Około 2:56 zmęczonych już nieco Japończyków zaatakowała pierwsza fala niszczycieli, w skład której weszły Monssen, Mcdermut, Melvin, McGowan i Remey z 54. eskadry. Przynajmniej sześć torped trafiło w cele, prowadząc do poważnych uszkodzeń niektórych statków, w szczególności okrętu bojowego Fuso. Japończycy zapalili reflektory i odpowiedzieli ogniem, ale nie zatopili żadnego wrogiego statku.</p>
	<p>Druga fala niszczycieli (Beale, Killen, HMAS Arunta, Bache, Daly, Hutchins, Bennion, Leutze, Edwards, Grant, Leary, Newcombe, Bryant, Halford i Robinson z 24. eskadry na zachodnim i 56. eskadry na wschodnim brzegu cieśniny), atakująca zza zasłony dymnej pomiędzy 3:20 a 3:50, przyniosła Japończykom jeszcze większe zniszczenia. Okręt bojowy Fuso został rozerwany na dwa kawałki, które dryfowały w wodach cieśniny, niszczyciele Mitsushiso i Yamagumo zostały zatopione, Asagumo został tak poważnie uszkodzony, że musiał uciekać, a w Yamashiro uderzyły 4 torpedy. Zaledwie kilka wrogich statków zostało trafionych i poważnie uszkodzonych, ale żaden zatopiony.</p>
	<p>Około 3:50 Oldendorf odwołał niszczyciele. Resztki floty Nishimury, po przejściu przez gehennę, wypływały z północnego krańca cieśniny, aby spotkać swe przeznaczenie. O 3:56 ósemka krążowników: Louisville, Portland, Minneapolis, Denver, Columbus, Phoenix, Boise i HMAS Shropshire rozpoczęła ostrzał burtowy ocalałych japońskich jednostek z odległości 14 km, a 2 minuty później dołączyły do nich okręty bojowe. West Virginia wystrzeliła 93 salwy z działa 16-calowego, a Tennessee i California kolejne 132 salwy z dział 14-calowych, a Maryland 43. Mississippi miał tylko jedną okazję do strzału, a Pennsylvania w ogóle, ale pociski, które wystrzelono, wystarczyły z nawiązką.</p>
	<p>Yamashiro został trafiony kilkadziesiąt razy i zatonął o 4:19. Admirał Nishimura, uczeń szkoły wojowników Bushido, postanowił pójść na dno ze swym statkiem. Holokaust przetrwały bardzo poważnie uszkodzone Mogami i Shigure.</p>

	<ciekawostka>Niszczyciel Shigure jeszcze przed bitwą o Leyte był nazywany "szczęśliwym okrętem" (zawsze wychodziłcało z walki). Po bitwie w cieśninie Surigao został jedynym ocalałym okrętem floty nieżyjącego już wtedy wiceadmirała Nishimury.</ciekawostka>

	<nastepny>text/slajd17_pn.xml</nastepny>
	<poprzedni>text/slajd15_pn.xml</poprzedni>
	<numer_slajdu>18</numer_slajdu>
	<liczba_slajdow>37</liczba_slajdow>
	<dalej />

</strona>