<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<strona>

	<tytul>Odwrót floty adm. Shimy</tytul>
	<zakladka>kontynuuj</zakladka>
	<pamietaj />

	<obrazek duzy="images/shima.jpg" maly="images/shima_m.jpg" tytul="Admirał Kiyohide Shima" />
	<p>Około 4:00 Cieśninę Surigao przepływała flota admirała Shimy, o której alianci wcześniej nie wiedzieli. Shima nawiązał pierwszy kontakt z kutrami torpedowymi już godzinę wcześniej, jeden z jego niszczycieli został trafiony i dlatego dowódca rozkazał podnieść zasłonę dymną.</p>
	<p>Marynarze z bocianiego gniazda na Nachi, statku flagowym Shimy, dostrzegli dwa tonące japońskie okręty bojowe (faktycznie były to dwa kawałki okrętu Fuso) i przedstawili sytuację admirałowi, który początkowo rozkazał kontynuować rejs. Około wpół do piątej nawiązano kontakt z uciekającym niszczycielem Shigure, którego załoga poinformowała oficerów na Nachi o losie, jaki spotkał ich flotę. Admirał Shima, świadom, że nie ma szans, zarządził odwrót.</p>
	<p>W czasie ucieczki doszło do zderzenia między krążownikami Nachi i zdewastowanym Mogami, w którym Nachi ucierpiał, ale zachował wystarczającą zdolność manewrową, aby bezpiecznie odpłynąć.</p>
	<p>Gdy wzeszło słońce, marynarka amerykańska dobiła tonący niszczyciel Asagumo, którego silniki odmówiły posłuszeństwa w czasie ucieczki, a około 9:00 siły powietrzne zatopiły wciąż jeszcze próbujący ucieczki Mogami. Bitwa w Cieśninie Surigao stała się rzezią Japończyków, a Stany Zjednoczone nie poniosły prawie żadnych strat. Kontradmirał Oldendorf był przekonany, że zrewanżował się za Pearl Harbour, a dowództwo amerykańskie, że desant na Leyte jest już bezpieczny.</p>

	<ciekawostka>W 1959 r. 16-letni Bill Frazer pisał pracę z historii na temat bitwy o Leyte, niezadowolony istniejącymi materiałami źródłowymi napisał do żyjących jeszcze dowódców - Halsey'a, Kinkaid'a, Ozawy, Kurity i Shimy o wyjaśnienie swojej roli podczas bitwy. Wiceadmirał Shima napisał do Bill'a długi list, polemizując z krytykiem Jamesem Fieldem, który nazwał Shimę "błaznem w tragedii".</ciekawostka>

	<nastepny>text/slajd_flash_surigao.xml</nastepny>
	<poprzedni>text/slajd16_pn.xml</poprzedni>
	<numer_slajdu>19</numer_slajdu>
	<liczba_slajdow>37</liczba_slajdow>
	<dalej />

</strona>