<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<strona>

	<tytul>Amerykanie organizują obronę</tytul>
	<zakladka>kontynuuj</zakladka>
	<pamietaj />

	<obrazek duzy="images/yamato_walka.jpg" maly="images/yamato_walka_m.jpg" tytul="Bitwa w pobliżu Samar" />
	<p>O dziwo nie, Sprague rozkazał natychmiastowy odwrót, podniesienie zasłony dymnej i obranie przez lotniskowce kursu na szkwał deszczowy na wschód od jego obecnej pozycji. Jednocześnie niszczyciele miały przypuścić atak, którego celem było spowolnienie Japończyków, a z pokładów lotniskowców startowały samoloty.</p>
	<p>Myśliwce Sprague’a wyposażone były głównie w bomby głębinowe, które nie mogły uczynić japońskim krążownikom większej szkody, były to jednak wszystko, czym dysponowały. Po otrzymaniu meldunku Sprague’a dowódcy Taffy 2 i Taffy 1, Stump i Thomas Sprague, zarządzili powrót swoich myśliwców, ostrzeliwujących pozycje lądowe Japończyków na Filipinach, i wysłanie ich nad wybrzeża Samar. Żaden z samolotów nie dysponował jednak bombami przeciwpancernymi, więc wykorzystano napalm przeciwpiechotny i zwykłe ładunki wybuchowe. Piloci, którzy wykorzystali już całą posiadaną amunicję, wykonywały jałowe loty nad flotą Kurity, aby odciągnąć ogień wroga.</p>
	<p>Około 7:10 grupa centralna została zaatakowana przez 2 niszczyciele. Johnston zaatakował krążownik Kumano, trafił go torpedą i spowodował wyjście z szyku. W odpowiedzi otrzymał kilka trafień pociskami dużego kalibru i stał się chwilowo niezdolny do walki. Hoel przypuścił atak okręt bojowy Kongo, jednak żadna z jego torped nie trafiła w cel, a sam został uszkodzony przez dwa pociski. Marynarze z Hoela nie wycofali się jednak z walki, przypuszczając kolejny nieskuteczny atak na krążownik Haguro. Po otrzymaniu 40 trafień stał się niezdolny do walki i około 8:55 zatonął.</p>

	<ciekawostka>Krążownik Kumano posiadał wielką "słabość" do torped. W ciągu zaledwie jednego miesiąca otrzymał aż osiem trafień</ciekawostka>

	<nastepny>text/slajd22_pn.xml</nastepny>
	<poprzedni>text/slajd20_pn.xml</poprzedni>
	<numer_slajdu>24</numer_slajdu>
	<liczba_slajdow>37</liczba_slajdow>
	<dalej />

</strona>